<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
<generator uri="http://jekyllrb.com" version="3.0.1">Jekyll</generator>
<link href="http://court-on-the-palm.com.ua/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" />
<link href="http://court-on-the-palm.com.ua/" rel="alternate" type="text/html" />
<updated>2018-10-25T10:31:48+03:00</updated>
<id>http://court-on-the-palm.com.ua/</id>
<subtitle>Суд на долоні - аналітичний інструмент для пошуку, дослідження та візуалізації судових рішень!</subtitle>
<entry>
<title>Банкрутство за новими правилами</title>
<link href="http://court-on-the-palm.com.ua/2018/10/19/bankruptcy/" rel="alternate" type="text/html" title="Банкрутство за новими правилами" />
<published>2018-10-19T08:00:00+03:00</published>
<updated>2018-10-19T08:00:00+03:00</updated>
<id>http://court-on-the-palm.com.ua/2018/10/19/bankruptcy</id>
<content type="html" xml:base="http://court-on-the-palm.com.ua/2018/10/19/bankruptcy/">&lt;p&gt;У четвер, 18 жовтня Верховна Рада прийняла Кодекс з процедур банкрутства. До другого читання законопроект зібрав майже 1300 правок, 60% із яких були враховані. Отже, повністю проголосований документ можна буде побачити згодом.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section&quot;&gt;Переваги і підводні камені Кодексу&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Зараз відомо, що з кодексу до другого читання прибрали норми щодо автоматизованого арешту рахунків, єдиного електронного реєстру боржників та мирової угоди.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Одні з головних нововведень - процедура банкрутства фізичних осіб та електронні торги активів підприємств-банкрутів.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Але є ще один фактор, який публічно був поки поза увагою: обмеження касаційного оскарження. У законопроекті № 8060, п. 3 ст. 8 вказано, що «У касаційному порядку не підлягають оскарженню постанови апеляційного господарського суду, прийняті за результатами перегляду судових рішень,  крім таких…», і короткий перелік винятків.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;У пояснювальній записці до законопроекту вказано, що «Україна за показником «Врегулювання неплатоспроможності» &lt;a href=&quot;http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/zweb2/webproc4_1?pf3511=63518&quot;&gt;залишається на вкрай низькому 149 місці»&lt;/a&gt; у світовому рейтингу Doing Business 2018. І однією з причин цього є занадто тривала процедура банкрутства (2,9 роки).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Обмеження можливостей касаційного оскарження, напевно, пришвидшить процедуру банкрутства. Але, ймовірно, може порушити право на справедливий судовий розгляд. Враховуючи, що новий кодекс стосується і відновлення платоспроможності фізичних осіб, можна прогнозувати хвилю звернень до Європейського суду з прав людини.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;Попит на банкрутство&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;За останній рік в судах було підготовлено 11 550 документів у справах, пов’язаних з банкрутством. Із них у 4075 справах – призначений розгляд, у 2273 справах – розгляд відкладено. Тільки у трохи більше, ніж 2% (250) справ результат - «визнано банкрутом».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Найбільше справ про банкрутство слухають у м. Київ (2238), у Дніпропетровській області (1694), у Запорізькій області (964), у Донецькій області (801), у Львівській області (773).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;До речі, «Суд на долоні» дає можливість побачити, хто із адвокатів найбільше спеціалізується на питаннях банкрутства. Наприклад, адвокат Посвистак С. М. згадується у 69 судових документах, адвокат Кромп О. П. – у 57, адвокат Притула Д. А. – у 47.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Можна відстежити й активність арбітражних керуючих. Наприклад, Сиволобов М. М. вказаний у 179 судових документах, Реверук П. К. – у 166, Кучак Ю. Ф. – у 153.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Серед позивачів у справах банкрутства, очікувано, переважають банки – «Райффайзен банк Аваль», «Укрсоцбанк», «ВТБ банк», «Приватбанк» та інші.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Найчастіше грошові вимоги заявляються у розмірі від 100 тис до 1 млн грн (17395 разів були вказані суму в такому діапазоні). Від 1 млрд грн вказувались суми у 139 документах.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;У касаційної інстанції протягом цього року було 339 документів. У 71 випадку касація залишала рішення без змін.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;У тих, хто безпосередньо не стикався з банкрутствами, може скластись враження, що це винятково господарські справи. Натомість тільки з одним кримінальним провадженням пов’язані 17 судових документів. Зокрема, мова йде про &lt;a href=&quot;https://conp.com.ua/lawsuit/75218291&quot;&gt;«вчинення незаконних дій з ухилення від сплати податків шляхом організації фіктивних банкрутств у 136 суб’єктах господарювання»&lt;/a&gt;. Шахраї використовували паспортні дані ліквідаторки і від її імені звертались до суду. Всього протягом цього року справи про банкрутство були пов’язані з 25 кримінальним провадженнями.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Серед справ, пов’язаних з банкрутством, уже є такі, що розглядаються касаційною інстанцією через фундаментальне значення для формування єдиної правозастосовчої практики. Можливо, Кодекс з процедур банкрутства та нормативно-правові акти для його імплементації, дійсно, дозволять сформувати єдину практику.&lt;/p&gt;

</content>
<author>
<name>Ольга Бугай</name>
</author>
<summary>У четвер, 18 жовтня Верховна Рада прийняла Кодекс з процедур банкрутства. До другого читання законопроект зібрав майже 1300 правок, 60% із яких були враховані. Отже, повністю проголосований документ можна буде побачити згодом.</summary>
</entry>
<entry>
<title>Як третина п’яних за кермом уникає покарання</title>
<link href="http://court-on-the-palm.com.ua/2018/10/11/drunk-drivers/" rel="alternate" type="text/html" title="Як третина п’яних за кермом уникає покарання" />
<published>2018-10-11T08:00:00+03:00</published>
<updated>2018-10-11T08:00:00+03:00</updated>
<id>http://court-on-the-palm.com.ua/2018/10/11/drunk-drivers</id>
<content type="html" xml:base="http://court-on-the-palm.com.ua/2018/10/11/drunk-drivers/">&lt;p&gt;З січня по серпень цього року &lt;a href=&quot;http://patrol.police.gov.ua/statystyka/&quot;&gt;за даними Патрульної поліції&lt;/a&gt; в Україні сталось більше 94 тис ДТП. З постраждалими на дорозі – більше 2 тис, через керування транспортним засобом у нетверезому стані – 1552 ДТП.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Протягом цього року в Єдиному державному реєстрі судових рішень з’явилось 29 432 адміністративних провадження про керування транспортними засобами або суднами особами, які перебувають у стані алкогольного, наркотичного чи іншого сп’яніння або під впливом лікарських препаратів, що знижують їх увагу та швидкість реакції (ст. 130 КУпАП).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Серед майже 30 тис проваджень, де переважно фігурують п’яні водії за кермом, у 13 569 випадках накладено стягнення, 13 054 – визнано винними, 1 666 – притягнені до адміністративної відповідальності, 942 водія позбавили прав.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;При цьому 8 259 проваджень закриті, у 618 випадках закриті справи. Тобто майже третина п’яних водіїв повністю уникає покарання.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Найчастіше п’яними за кермом їздять у м. Київ (2601), Київській області (2103), Дніпропетровській області (2031), Донецькій області (1840), Одеській області (1825).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Незважаючи на те, що навіть серед адвокатів представництво інтересів людини, щодо якої відкрито провадження за ст. 130 КУаАП, часто сприймається як токсичне, інтернет переповнений оголошеннями ледве не гарантованої допомоги в суді.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section&quot;&gt;Топ-5 способів уникнути покарання&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Дослідження закритих проваджень за цією статтею дає змогу виділити топ-5 випадків, коли судді закривають провадження. Із 5 причин 4 залежить від того, наскільки професійно патрульні поліцейські виконали свою роботу.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Відсутні свідки&lt;/strong&gt;. Навіть якщо поліцейські бачили, що власник авто був за кермом, мав ознаки сп’яніння і це підтверджується експертизою, але свідків немає, звинувачений може в суді представити ситуацію інакше. Наприклад, розповісти, що їхав на пасажирському сидінні, а за кермом була інша особа.
  &amp;gt; За змістом ст. 252 КУпАП України про адміністративні правопорушення та загальних норм Конституції України та Європейської конвенції з прав людини та основоположних свобод, вина особи у вчиненні адміністративного правопорушення має бути доведена належними доказами, а будь-які сумніви і протиріччя повинні трактуватися на користь особи, яка притягається до адміністративної відповідальності.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Сплив терміну&lt;/strong&gt;. З різних причин протокол про адміністративне правопорушення може опинитись у суді після спливу 3 місяців. 
  &amp;gt; Відповідно до ч. 2 ст. 38 КУпАП чи інших законів підвідомчі суду (судді), стягнення може бути накладено не пізніш як через три місяці з дня вчинення правопорушення, а при триваючому правопорушенні - не пізніш як через три місяці з дня його виявлення, крім справ про адміністративні правопорушення, зазначені у частині третій цієї статті.
  Тобто пройшло 3 місяці з того моменту, як їхав п’яний за кермом, і можеш спати спокійно.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Закінчилась дія Свідоцтва про державну реєстрацію алкотестера&lt;/strong&gt;. Якщо спеціальний технічний засіб для визначення стану сп’яніння не має актуальної сертифікації відповідності МОЗ та Держспоживстандарту та свідоцтва про повірку робочого засобу вимірювальної техніки, суд закриє провадження. 
  Як це сталось, наприклад, для чоловіка, який у суді «правопорушення не визнав, суду показав, що 3 червня 2018 року він їхав на автомобілі Опель Вектра додому з дня народження. Задовго до поїздки він випив одну пляшку пива».&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Якщо відеозапис поліцейських неповний&lt;/strong&gt;.  Якщо &lt;a href=&quot;https://conp.com.ua/lawsuit/76524661&quot;&gt;на відео не зафіксовано, як поліцейські встановлюють особу&lt;/a&gt;, якщо у кадрі обличчя показане не постійно, якщо на відео не знятий сам процес перевірки особи на стан сп’яніння, якщо не повністю видно автомобіль та його номерний знак тощо, це все може трактуватись судом як розумний сумнів.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Сказати в суді, що підписали протокол під тиском&lt;/strong&gt;. Навіть якщо жоден із наведених вище способів не спрацював, суд може закрити справу за недоведеністю у діях зазначеного правопорушення, якщо сказати в суді, що протокол підписаний під тиском. 
  Так це вдалось особі, яка в суді надала &lt;a href=&quot;https://conp.com.ua/lawsuit/76526552&quot;&gt;такі пояснення&lt;/a&gt;. «Поліцейський почав погрожувати, що забере мопед на штрафмайданчик, якщо він не підпише протокол та не запише в ньому, що перед поїздкою випив 1 стакан вина. Знаходячись у нервовому стані, оскільки на нього чинився тиск з боку працівника поліції, він був змушений підписати протокол та зазначити, що випив вина, як того прагнув поліцейський. Крім поліцейського, інших громадян при розмові не було».&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Постанови про адміністративні правопорушення рясніють описом п’яних за кермом. Деякі із таких, визнаних винними в адміністративному правопорушенні, дивом уникли кримінального обвинувачення, не ставши причиною смерті на дорозі. Як наприклад, коли &lt;a href=&quot;https://conp.com.ua/lawsuit/76528403&quot;&gt;у людини 1,86 проміле в крові&lt;/a&gt;. Траса на Генічеськ у серпні. Вина доказана повністю. Покарання у такому випадку буде у вигляді штрафу (10200 грн) з позбавленням права керування транспортними засобами.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Але навіть у подібних випадках провадження може бути закрите. Як і ставалось цього року уже більше 8 тис разів.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;Топ закритих проваджень щодо п’яних водіїв&lt;/h3&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Застосування заходу громадського впливу&lt;/strong&gt;. Тобто п’яницю бере на поруки трудовий колектив або громадська організація. Треба тільки визнати вину і щиро розкаятись. Можна ще сказати, що автомобіль є засобом існування родини – і, вуаля! Ніякого штрафу і позбавлення прав.
  А якщо ви ще й &lt;a href=&quot;https://conp.com.ua/lawsuit/76352222&quot;&gt;п’яний настоятель монастиря за кермом «Богдана»&lt;/a&gt;, а на поруки вас бере священник, вищий за рангом, то вас точно відпустять без покарання.  Як завжди, покаявся, «трудовий колектив» священників (чи монахів?) на своїх загальних зборах прийняв рішення про заходи громадського випливу - суд звільнив настоятеля від адміністративної відповідальності.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Якщо ви працюєте водієм і п’єте за кермом&lt;/strong&gt;. Це, насправді, не обтяжуюча обставина, а пом’якшуюча. Бо у такому випадку вважається, що керування транспортним засобом – ваш спосіб існування. Як і раніше, каяття і взяття на поруки у такому випадку, &lt;a href=&quot;https://conp.com.ua/lawsuit/76445961&quot;&gt;на думку суду&lt;/a&gt;, буде достатньо для «виправлення та попередження вчинення правопорушень».&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Якщо водій п’яний, але «трошки»&lt;/strong&gt;. Наприклад, при проміле 0,9 і, звісно, щирому каятті, навіть якщо ви стали учасником ДТП, &lt;a href=&quot;https://conp.com.ua/lawsuit/71616050&quot;&gt;можуть закрити адміністративне провадження&lt;/a&gt;. Тим більше, тільки перед ДТП у людини був день народження, як не поспівчувати. Або можна сказати, що 0,34 проміле – &lt;a href=&quot;https://conp.com.ua/lawsuit/72074890&quot;&gt;це випитий квас&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-2&quot;&gt;Апеляція і рішення ЄСПЛ&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;До апеляційної інстанції із майже 30 тис проваджень цього року дійшло 1605. Із них у 407 випадках провадження закрили, у 622-х – відмовили у задоволенні скарги про притягнення до відповідальності.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Серед проваджень в апеляційній інстанції легко можна зустріти такі, де особи, яких визнали винними в першій інстанції, або їх адвокати, відверто блазнюють. В одній із справ водій сам написав у протоколі, що випив 150 г віскі, на сидінні поряд з ним була відкоркована пляшка. Але він апелював до того, що &lt;a href=&quot;https://conp.com.ua/lawsuit/76358614&quot;&gt;поліцейські склали протокол на іншу людину&lt;/a&gt;, бо була відмінність у написанні по-батькові (Вячеславович-В’ячеславович). Вказував і на те, що хворий на гепатит С, а значить може мати «загальмованість» через хворобу. Суддя апеляційної інстанції не взяв до уваги орфографічну помилку, і залишив апеляційну скаргу без задоволення.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Практику ЄСПЛ переважно використовують судді першої інстанції, а не захисники. Найчастіше мова йде про справу &lt;strong&gt;«Пономарьов проти України»&lt;/strong&gt; (304 згадування), коли «сторони в розумні інтервали часу мають вживати заходів, щоб дізнатись про стан відомого їм судового провадження».  Найчастіше на це рішення посилались у Полтавській області (64), м. Київ (44), Дніпропетровській області (41).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;«Коробов проти України»&lt;/strong&gt; (240 згадувань), коли «суд вправі обґрунтовувати свої висновки лише доказами, що випливають зі співіснування достатньо переконливих, чітких і узгоджених між собою висновків чи схожих неспростовних презумпцій факту».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;«Шмауцер проти Австрії»&lt;/strong&gt; (143 згадування).  Дорожньо-транспортні правопорушення, за які може бути накладено стягнення у виді штрафу чи обмеження у користуванні водійськими правами, підпадають під визначення «кримінального обвинувачення».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;«Маліге проти Франції»&lt;/strong&gt; (139 згадувань) «Позбавлення прав на управління транспортним засобом також розглядається Європейським Судом кримінально-правовою санкцією, оскільки “право керувати автомобілем є дуже корисним в щоденному житті і для здійснення діяльності”».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;«Кобець проти України»&lt;/strong&gt; (135 згадувань) «Суд застосовує принцип доведення “за відсутності розумних підстав для сумніву”, що може бути результатом цілої низки ознак або достатньо вагомих, чітких і узгоджених між собою неспростовних презумпцій».&lt;/p&gt;
</content>
<author>
<name>Ольга Бугай</name>
</author>
<summary>З січня по серпень цього року за даними Патрульної поліції в Україні сталось більше 94 тис ДТП. З постраждалими на дорозі – більше 2 тис, через керування транспортним засобом у нетверезому стані – 1552 ДТП.</summary>
</entry>
<entry>
<title>Привітні приватні виконавці</title>
<link href="http://court-on-the-palm.com.ua/2018/10/05/executors/" rel="alternate" type="text/html" title="Привітні приватні виконавці" />
<published>2018-10-05T08:00:00+03:00</published>
<updated>2018-10-05T08:00:00+03:00</updated>
<id>http://court-on-the-palm.com.ua/2018/10/05/executors</id>
<content type="html" xml:base="http://court-on-the-palm.com.ua/2018/10/05/executors/">&lt;p&gt;Виконання судових рішень – одне з найбільш гострих питань реформування судової системи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Створення інституту приватних виконавців то називають найбільш успішною реформою серед усіх нововведень у судовій системі, то припускають, що довго цей інститут не існуватиме. Якщо, звісно, не будуть законодавчо та однозначно вирішені питання з оподаткуванням діяльності приватних виконавців, не з’явиться простіший доступ до реєстрів та обмін інформацією, кваліфікаційні іспити не будуть організовані більш чітко та регулярно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Зараз у Єдиному реєстрі приватних виконавців близько 120 осіб.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дослідження оскарження дій або бездіяльності приватних виконавців за допомогою ресурсу &lt;a href=&quot;http://court-on-the-palm.com.ua&quot;&gt;«Суд на долоні»&lt;/a&gt; може вказати як на ефективність їх роботи, так і на ті проблеми, з якими стикаються стягувачі, боржники та самі приватні виконавці під час виконання судових рішень.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Протягом 2018 року у Єдиному державному реєстрі судових рішень з’явилось 280 документів, які пов’язані зі скаргами на дії приватного виконавця, з них 83 є матеріальними рішеннями.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Якщо звернутись до короткого перегляду за фільтром «результат рішення» за запитом «дії приватного виконавця», то найчастіше суди відмовляли у задоволенні скарги (50 разів) та скасовували рішення (19). У 17 випадках скарги були задоволені та/дії приватних виконавців визнані протиправними.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;center-image&quot; src=&quot;{{ site.baseurl }}/img/posts_img/2018-10-05-2.png&quot; alt=&quot;Налаштування фільтрів сервісу Суд на долоні&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Жодна із цих справ не дійшла (можливо, поки що?) до касаційної інстанції.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пошуковий запит «оскарження дій приватного виконавця» видає 38 документів за 2018 рік, лише 7 із них стосуються другої інстанції, і 7 документів є матеріальними.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;У цьому випадку фільтр «результат рішення» у матеріальних документах покаже, що у 4 випадках відмовлено у задоволені скарги, у 2 – рішення залишено без змін, 2 – скарга задоволена частково, а також було надане роз’яснення, закрите провадження та справа направлена в інший суд (як ви розумієте, в одному документі може бути декілька «результатів»).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Фактично зараз за запитом «оскарження дій приватного виконавця» є тільки &lt;a href=&quot;https://conp.com.ua/lawsuit/76737418&quot;&gt;1 матеріальне рішення, у якому дії приватного виконавця визнані судом незаконними, а постанову приватного виконавця суд вирішив скасувати&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Процесуальних рішень у 2018-му було 31, і більшість із них стосуються призначення розгляду справи (10), надання роз’яснень (7) та надання відстрочок (4), зупинки провадження (4).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Бездіяльність приватних виконавців оскаржувалась у 2018-му набагато частіше – 553 документи в системі, з яких 129 матеріальних.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Фільтри за результатом рішення у цьому випадку більш, ніж промовисті – бездіяльність і оскаржувалась частіше, і суд частіше задовольняв такі скарги.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;center-image&quot; src=&quot;{{ site.baseurl }}/img/posts_img/2018-10-05-3.png&quot; alt=&quot;Налаштування фільтрів сервісу Суд на долоні&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Невелика кількість приватних виконавців порівняно із державними (122 приватних виконавців і 4200 державних (&lt;a href=&quot;https://www.epravda.com.ua/publications/2016/07/4/597982/&quot;&gt;станом на 2016 рік&lt;/a&gt;), не дає нам можливості зробити коректне порівняння оскарження дій та/або бездіяльності тих та інших.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Але можна зафіксувати кілька тенденцій. По-перше, у кілька разів переважають справи про оскарження саме бездіяльності виконавців, і приватних, і державних.  Коли приватні виконавці вчиняють певні дії, які потім оскаржуються, можна припустити, що ці дії вчиняються згідно з встановленими процесуальними та матеріальним нормами. Суди в таких випадках порівняно рідко стають на бік позивачів до приватних виконавців. Приватні виконавці поки що не стали сильною альтернативою державним виконавцям ні кількісно, ні за зменшенням пропорції скарг на бездіяльність.&lt;/p&gt;

&lt;style&gt;
.center-image {
  width: auto !important;
  margin: auto !important;
}
&lt;/style&gt;

</content>
<author>
<name>Ольга Бугай</name>
</author>
<summary>Виконання судових рішень – одне з найбільш гострих питань реформування судової системи.</summary>
</entry>
<entry>
<title>20 секунд на пошук судової практики</title>
<link href="http://court-on-the-palm.com.ua/2018/09/24/find-doc/" rel="alternate" type="text/html" title="20 секунд на пошук судової практики" />
<published>2018-09-24T08:00:00+03:00</published>
<updated>2018-09-24T08:00:00+03:00</updated>
<id>http://court-on-the-palm.com.ua/2018/09/24/find-doc</id>
<content type="html" xml:base="http://court-on-the-palm.com.ua/2018/09/24/find-doc/">&lt;p&gt;«Суд на долоні» відкрив тестовий доступ до ресурсу, і тепер судову практику можна знайти з космічною швидкістю. Якби Ілон Маск з такою швидкістю запускав ракети, то на Марсі вже було би кілька поселень.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Перевіримо це на найпоширенішому прикладі. На щастя, оперативна статистика поряд з фільтрами дозволяє одразу визначити, яка справа фігурувала у судовому реєстрі у 2018 році найчастіше.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Бачимо, що по справі №910/3262/16 у 2018 році було прийнято 738 документів.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;center-image&quot; src=&quot;{{ site.baseurl }}/img/posts_img/2018-09-24-2.png&quot; alt=&quot;По справі №910/3262/16 у 2018 році було прийнято 738 документів&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Обираємо із усіх рішень матеріальні (215)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;center-image&quot; src=&quot;{{ site.baseurl }}/img/posts_img/2018-09-24-3.png&quot; alt=&quot;Матеріальні рішення по справі №910/3262/16&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;І бачимо, що 165 позовів було задоволено (3).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;center-image&quot; src=&quot;{{ site.baseurl }}/img/posts_img/2018-09-24-4.png&quot; alt=&quot;Задоволено позовів по справі №910/3262/16&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Із них 137 справ стосувались стягнення заробітної плати.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;center-image&quot; src=&quot;{{ site.baseurl }}/img/posts_img/2018-09-24-5.png&quot; alt=&quot;Задоволені позовов по справі №910/3262/16 стосуються зарплати&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Фільтр за судом та суддями також дасть вичерпну інформацію. (5)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;center-image&quot; src=&quot;{{ site.baseurl }}/img/posts_img/2018-09-24-6.png&quot; alt=&quot;Фільтр за судом та суддями&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Які суми фігурували у справах також можна з’ясувати, лише переглянувши фільтри, «не заходячи» у сам текст рішення. (6)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;center-image&quot; src=&quot;{{ site.baseurl }}/img/posts_img/2018-09-24-7.png&quot; alt=&quot;Суми грошей в судових рішеннях&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Короткий перегляд рішення після натискання на кнопку «Результат» дає змогу побачити коротку резолютивну частину. (7)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;center-image&quot; src=&quot;{{ site.baseurl }}/img/posts_img/2018-09-24-8.png&quot; alt=&quot;Резолютивна частина судових рішень&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Відсортувавши рішення за інстанцією суду, можна дослідити, які були лакуни в позовах на першій інстанції, що дозволили звертатись в апеляцію, і, відповідно, уникнути їх під час підготовки подібних справ.(8)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;center-image&quot; src=&quot;{{ site.baseurl }}/img/posts_img/2018-09-24-9.png&quot; alt=&quot;Інстанції судових рішень&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Додатково можна перевірити, що відомо реєстрам про одного з відповідачів у цих справах, наприклад, ПРИВАТНЕ АКЦІОНЕРНЕ ТОВАРИСТВО “АЗОВЗАГАЛЬМАШ”, натиснувши на назву юридичної особи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;center-image&quot; src=&quot;{{ site.baseurl }}/img/posts_img/2018-09-24-10.png&quot; alt=&quot;Організації в судових рішеннях&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Таким чином, ви дізнаєтесь основну інформацію про компанію, загальну інформацію про судові рішення, статистику рішень, роки їх прийняття, типи результатів рішень, інстанції судів та суди, результати рішень, форми документів,  категорії документів, статистику і види проваджень, статистику застосування законодавства України та використання рішень ЄСПЛ, статистику юридичних осіб, які були сторонами у справах або згадувались як треті особи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Якщо ви коли-небудь займались due diligence, то, впевнені, зможете належно оцінити зручність представлення інформації.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Крім цього, вам буде доступна інформація про суддів, які розглядали рішення, адвокатів, які представляли інтереси сторін, та арбітражних керуючих.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Для того, щоб зробити і побачити все тут написане, вам знадобиться набагато менше часу, ніж ви читали цей текст. У середньому, налаштувавши фільтри таким чином, щоб зрозуміти суть рішення та можливу стратегію у певних справах, достатньо 20-30 секунд.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сподіваємось, «Суд на долоні» стане для вас незамінним помічником, звільнить більше часу для творчої роботи та подарує натхнення!&lt;/p&gt;

&lt;style&gt;
.center-image {
  width: auto !important;
  margin: auto !important;
}
&lt;/style&gt;

</content>
<author>
<name>Ольга Бугай</name>
</author>
<summary>«Суд на долоні» відкрив тестовий доступ до ресурсу, і тепер судову практику можна знайти з космічною швидкістю. Якби Ілон Маск з такою швидкістю запускав ракети, то на Марсі вже було би кілька поселень.</summary>
</entry>
<entry>
<title>Суддівська етика: кодекс та практика</title>
<link href="http://court-on-the-palm.com.ua/2018/06/29/ethics/" rel="alternate" type="text/html" title="Суддівська етика: кодекс та практика" />
<published>2018-06-29T08:00:00+03:00</published>
<updated>2018-06-29T08:00:00+03:00</updated>
<id>http://court-on-the-palm.com.ua/2018/06/29/ethics</id>
<content type="html" xml:base="http://court-on-the-palm.com.ua/2018/06/29/ethics/">&lt;p&gt;Судова влада – окрема гілка. Крім законів, підготовлених або, як мінімум, прийнятих парламентарями, що визначають діяльність суддів, існують внутрішні механізми регулювання діяльності суддів та працівників апарату судів. Одним із них є Кодекс суддівської етики.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Відомо, що &lt;a href=&quot;http://yur-gazeta.com/golovna/rada-suddiv-ukrayini-onovit-kodeks-etiki-suddiv-ta-pravila-povedinki-pracivnikiv-aparatu-sudiv.html&quot;&gt;Рада суддів України, під час засідання 15 червня, створила робочі групи для оновлення положень Кодексу суддівської етики, та підготовки коментаря до Кодексу суддівської етики&lt;/a&gt;. Крім того, планується оновити Правила поведінки працівника апарату суду, затверджених рішенням №33 Ради суддів України від 6 лютого 2009 року.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Незважаючи на те, що у судових рішеннях порівняно нечасто посилаються на чинний &lt;a href=&quot;https://court.gov.ua/userfiles/Kodex sud etiki(1).pdf&quot;&gt;Кодекс суддівської етики&lt;/a&gt; (всього 3290 разів), судовий реєстр дає можливість дослідити, коли саме судді звертають до етичних норм, встановлених самими представниками професії.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Переважна більшість випадків апелювання до етичних стандартів суддями є ухвали про самовідвід від слухання справи. Найчастіше через знайомство або дружні стосунки зі стороною справи або коли суддя уже розглядає справу однієї зі сторін і, тим більше, виносив рішення не на її користь.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Цікаво, що крім посилання на норми законів, які визначають підстави для відводу або самовідводу судді, та посилання на ст. 15 чинного Кодексу суддівської етики, окремо ще апелюють до рішення Європейського суду з прав людини. Наприклад, зазначаючи, що &lt;a href=&quot;http://reyestr.court.gov.ua/Review/70776447&quot;&gt;«Найголовніше - це довіра, яку в демократичному суспільстві повинні мати суди у громадськості (Справа Гаусшильда проти ОСОБА_2 до Європейського суду з прав людини (2001 рік)&lt;/a&gt;.   &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://reyestr.court.gov.ua/Review/66196376&quot;&gt;Пам’ятають судді&lt;/a&gt; і про &lt;a href=&quot;http://zakon2.rada.gov.ua/laws/show/995_j67&quot;&gt;Бангалорські принципи поведінки суддів з їх принципом дотримання етичних норм&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Закон передбачає, що самовідвід або відвід може бути здійснений за обставин, які можуть викликати сумнів у неупередженості судді. У принципі, учасники справ можуть трактувати цю норму досить широко. Але якщо мав місце один зі схожих випадків, то вірогідність того, що справу розглядатиме інший суддя, зросте.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Наприклад, суддя уже слухав справу одного з учасників нового судового розгляду. Тим більше, якщо після прийняття рішення не його користь, сторона по справі облаяв суддю та &lt;a href=&quot;http://reyestr.court.gov.ua/Review/59059639&quot;&gt;був притягнутий до дисциплінарної відповідальності та штрафу у розмірі 340 грн.&lt;/a&gt;, то самовідвід легко прогнозований.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не лише лайка ображеної сторони по справі – підстава для самовідводу судді. Якщо суддя раніше уже розглядала справу і стороні було відмовлено у задоволенні позову, &lt;a href=&quot;http://reyestr.court.gov.ua/Review/30524449&quot;&gt;у «новій» справі це може поставити рішення судді під сумнів&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Якщо &lt;a href=&quot;http://reyestr.court.gov.ua/Review/29861746&quot;&gt;суддя висловив свою позицію по суті справи&lt;/a&gt;, яка перебуває у нього на розгляді, це теж привід для самовідводу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Але якщо про відвід судді заявляє сторона у справі, &lt;a href=&quot;http://reyestr.court.gov.ua/Review/58886583&quot;&gt;«оскільки мав місце, на його думку, факт позапроцесуальних відносин з представником відповідача, що розцінюється ним як порушення принципу поваги до учасників процесу»&lt;/a&gt;, суд може і не задовольнити заяву про відвід судді.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Цілком можливо, що новий Кодекс суддівської етики буде розширений і доповнений та матиме більше можливостей для застосування суддями під час винесення рішень. Глибше пропрацювання міжнародних принципів суддівської етики, їх імплементація в законодавство України, можливо, сприяло би більш широкому практичному застосуванню етичних норм.&lt;/p&gt;
</content>
<author>
<name>Ольга Бугай</name>
</author>
<summary>Судова влада – окрема гілка. Крім законів, підготовлених або, як мінімум, прийнятих парламентарями, що визначають діяльність суддів, існують внутрішні механізми регулювання діяльності суддів та працівників апарату судів. Одним із них є Кодекс суддівської етики.</summary>
</entry>
<entry>
<title>Аналіз таємниць про аналізи</title>
<link href="http://court-on-the-palm.com.ua/2018/06/22/secret/" rel="alternate" type="text/html" title="Аналіз таємниць про аналізи" />
<published>2018-06-22T08:00:00+03:00</published>
<updated>2018-06-22T08:00:00+03:00</updated>
<id>http://court-on-the-palm.com.ua/2018/06/22/secret</id>
<content type="html" xml:base="http://court-on-the-palm.com.ua/2018/06/22/secret/">&lt;p&gt;Медична реформа, яка триває, найтісніше пов’язана із захистом персональних даних, а інформація про стан здоров’я є однією з найбільш чутливих. До E-Helth, який передбачає електронні медичні картки, реєстр можливих донорів  (Єдину державну інформаційну систему трансплантації) часто ставляться, як мінімум, з пересторогою. Витік подібної інформації, навмисний чи випадковий, може бути використаний у діях, які тягнуть за собою навіть кримінальну відповідальність.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Зламам електронних систем іноді не можуть запобігти найбільш захищені структури. Але часто злам навіть не потрібен. Він є більш дорогим порівняно з доступом, тому що «попросили». Наприклад, медичний заклад без юриста в штаті може не знати, що надавати правоохоронним органам інформацію про пацієнта можна лише після ухвали слідчого судді. Підвищення рівня юридичної грамотності серед медиків і з урахуванням нових викликів могло би бути корисним і для лікарів, і для їх пацієнтів.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Поняття «лікарська таємниця» не нове в українському законодавстві. Право на таємницю про стан здоров’я закріплене в ст. 286 ЦКУ, а саме поняття визначене в с. 40 Основ законодавства України про охорону здоров’я. Навіть у Клятві лікаря, яка була затверджена указом Президента України ще 1992 року вказується, що  лікар має «зберігати лікарську таємницю, не використовувати її на шкоду людині».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Незважаючи на це, у Єдиному державному реєстрі судових рішень 12 217 документів, які пов’язані з лікарською таємницею, і 139 справ про розголошення лікарської таємниці і відшкодування моральної шкоди у зв’язку з цим.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Часто у таких справах не деталізують обставини розголошення лікарської таємниці, вказується, що «суддею вивчені надані докази та пояснення».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Частина справ стосується вказування діагнозу на листках непрацездатності або довідках про стан здоров’я, наданих за місцем роботи або навчання. Незважаючи на те, що це &lt;a href=&quot;http://zakon5.rada.gov.ua/laws/show/2801-12/ed20120113/page2&quot;&gt;прямо заборонено законом&lt;/a&gt;, медичні працівники можуть розголошувати таку інформацію. Якщо пацієнт звертається до суду, то, як правило, розмір моральної шкоди визначається судом у діапазоні від 1 до 25 тис грн.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Кримінальну відповідальність (а пізніше амністію), штраф 1700 грн і заборону на 1 рік займатись медичною діяльністю &lt;a href=&quot;http://reyestr.court.gov.ua/Review/33832717&quot;&gt;за рішенням суду отримала лаборант&lt;/a&gt;, яка брала кров у ВІЛ-інфікованих дітей. Пізніше вона «на  батьківських зборах 2-Г класу загальноосвітньої школи, дізнавшись про те, що в клас, в якому навчається її донька, приходить ВІЛ-інфікована дитина, повідомила у присутності вчительки та батьків дітей про наявність у інфікованої дитини вірусу імунодефіциту людини, внаслідок чого про захворювання потерпілого стало відомо особам, які не мають права за законом знати зазначену інформацію».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;У судовому рішенні, звісно, нічого не вказано про невігластво медичної працівниці, яка мала б знати про можливі шляхи захворювання на ВІЛ-інфекцію.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Іноді справи про розголошення лікарської таємниці стосуються неправомірної вимоги розголосити інформацію про стан здоров’я людини. Одна з приватних клінік, навпаки, не надала інформацію запитувачу, який не був родичом пацієнта. Оскільки цей запитувач звернувся на Урядову гарячу лінію з вимогою сприяти у наданні запитуваної медичної інформації, то клініка вирішила, що це порочить її ділову репутацію та завдає моральної шкоди на 10 тис грн. Суди всіх інстанцій &lt;a href=&quot;http://reyestr.court.gov.ua/Review/58903625&quot;&gt;відхилили позов&lt;/a&gt;, оскільки звернення на Урядову гарячу лініє є конституційним правом громадянина, а не поширенням недостовірної інформації.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Медична реформа часто адвокатується, як реформа фінансування медицини. Але, швидше за все, надалі тільки зростатиме потреба у фахівцях, які спеціалізуються в медичному праві. Цілком можливо, що потреба у захисті права пацієнта на дотримання лікарської таємниці щодо його стану здоров’я може стати таким же поширеним явищем, як і потреба у захисті прав медиків на доступ до повної інформації про стан здоров’я пацієнта для прийняття правильних рішень у тактиці лікування.&lt;/p&gt;
</content>
<author>
<name>Ольга Бугай</name>
</author>
<summary>Медична реформа, яка триває, найтісніше пов’язана із захистом персональних даних, а інформація про стан здоров’я є однією з найбільш чутливих. До E-Helth, який передбачає електронні медичні картки, реєстр можливих донорів  (Єдину державну інформаційну систему трансплантації) часто ставляться, як мінімум, з пересторогою. Витік подібної інформації, навмисний чи випадковий, може бути використаний у діях, які тягнуть за собою навіть кримінальну відповідальність.</summary>
</entry>
<entry>
<title>Порахувати страждання</title>
<link href="http://court-on-the-palm.com.ua/2018/06/14/moral-damage/" rel="alternate" type="text/html" title="Порахувати страждання" />
<published>2018-06-14T08:00:00+03:00</published>
<updated>2018-06-14T08:00:00+03:00</updated>
<id>http://court-on-the-palm.com.ua/2018/06/14/moral-damage</id>
<content type="html" xml:base="http://court-on-the-palm.com.ua/2018/06/14/moral-damage/">&lt;p&gt;До Верховної Ради внесений законопроект  № 8396 «Про регулювання діяльності з визначення розміру моральної (немайнової) шкоди».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Законопроект, серед іншого, вводить нову спеціальність – спеціаліст з визначення розміру моральної шкоди. Експерти уже висловили думку, що це може полегшити таке визначення суддям, хоч і не стане єдиним аргументом для прийняття рішення про суму відшкодування за моральні страждання.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Песимістичним сценарієм реалізації норм цього законопроекту може бути доля формули Ерделевського. У 2010 році Міністерство юстиції внесло її в Реєстр проведення судових експертиз, а уже 2016 року - виключило. І навіть протягом тих 6 років, коли методика була дійсною, судді по-різному ставились до її використання, як орієнтуючись на неї під час визначення розміру моральної школи, так і звично зменшуючи суму відшкодування.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;У цілому правова система України давно чекає на зрозумілу та прозору методику розрахунку моральної шкоди. Хоч наші експерти, як і іноземні, сходяться на думці, що &lt;a href=&quot;http://hrlibrary.umn.edu/research/bulgaria/Stankov_en1.pdf&quot;&gt;«оцінка моральної шкоди за своїм характером є складним процесом, за винятком випадків, коли сума компенсації встановлена законом»&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На даний момент у Єдиному державному реєстрі судових рішень (ЄДРСР) є більше 1,6 млн документів, пов’язаних зі стягненням моральної шкоди. І більше 15 тис документів, пов’язаних із визначенням її розміру.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;При цьому позивачі, як правило, орієнтуються на суб’єктивну оцінку рівня заподіяних страждань та оцінюють їх досить високо. Наприклад, у 898 документах позивачі вимагали грошового відшкодування страждань на 1 млн грн, 570 документів – 5 млн грн, 216 документів – 10 млн грн, 47 документів – 50 млн грн. Є навіть документи, де фігурує цифра у 100 млн, але велика частина з них стосується тих справ, де сума вказана ще в карбованцях, а обставини справи, скажімо, відбувались у 1996 році.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Фактично, на даний момент єдиним арифметичним способом розрахунку моральної шкоди, який прямо вказаний у законі, є відшкодування за незаконне слідство та/або тримання під вартою. Ст. 13 Закону «Про порядок відшкодування шкоди, завданої громадянинові незаконними діями органів, що здійснюють оперативно-розшукову діяльність, органів досудового розслідування, прокуратури і суду» вказує, що «Відшкодування  моральної  шкоди  за  час   перебування    під слідством чи судом провадиться виходячи з розміру не менше  одного мінімального розміру заробітної плати за кожен місяць  перебування під слідством чи судом».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Як правило, найвищі суми моральної шкоди, які є в судовому реєстрі, стосуються якраз таких випадків. Наприклад, за 4 років 2 місяців і 24 дні незаконного переслідування в кримінальному порядку, з яких 2 роки 6 місяців і 8 днів -  під вартою в ізоляторі тимчасового утримання та набуття туберкульозу й II групи інвалідності позивач вимагав 50 млн грн. Суд вирішив, що &lt;a href=&quot;http://reyestr.court.gov.ua/Review/3836208&quot;&gt;«розмір відшкодування … з урахуванням характеру, обсягу завданих страждань, їх тривалості, а також засад розумності, виваженості та справедливості повинен становити 500 тис. грн»&lt;/a&gt;. І це значно більше, ніж за формулою, яку пропонує закон, бо на час провадження (у різні періоди з 2003 по 2006 рік), мінімальна зарплатня становила від 185 до 600 грн. І навіть за максимальними підрахунками сума могла би становити лише близько 60 тис грн.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Для порівняння – у рішенні, де позивач вимагав морального відшкодування також у розмірі 50 млн грн через «незаконне кримінальне переслідування правоохоронними органами близько 8 років, з яких 2 роки 6 місяців… він перебував в умовах ІТТ м. Макіївки та в’язниці», суд визначив моральної шкоди лише &lt;a href=&quot;http://reyestr.court.gov.ua/Review/33130965&quot;&gt;26 289 грн судом першої інстанції та збільшено цю суму до 52 035 грн 53 коп судом апеляційної інстанції&lt;/a&gt;. Розрахунки суду другої інстанції були максимально близькі до розрахунку моральної шкоди за мінімальною зарплатнею, яка була на момент ув’язнення.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Зрештою, закон прямо говорить, що суддя під час визначення розміру моральної шкоди має виходити із засад «розумності, виваженості та справедливості». Але відсутність єдиної практики унеможливлює передбачення того, чи буде спиратись суддя на рівень мінімальної зарплатні за місяць у в’язниці, чи «оцінить» страждання набагато дорожче.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ці питання великою мірою лежать у площині етики, а не закону. Але, можливо, методика розрахунку моральної шкоди, яку ще належить розробити Кабінету міністрів, хоча б задасть певні рамки та прозорі правила, на які судді зможуть спиратись&lt;/p&gt;
</content>
<author>
<name>Ольга Бугай</name>
</author>
<summary>До Верховної Ради внесений законопроект  № 8396 «Про регулювання діяльності з визначення розміру моральної (немайнової) шкоди».</summary>
</entry>
<entry>
<title>Інсценізації в судовому реєстрі: маячня, кредити, вбивства</title>
<link href="http://court-on-the-palm.com.ua/2018/06/01/dramatization/" rel="alternate" type="text/html" title="Інсценізації в судовому реєстрі: маячня, кредити, вбивства" />
<published>2018-06-01T08:00:00+03:00</published>
<updated>2018-06-01T08:00:00+03:00</updated>
<id>http://court-on-the-palm.com.ua/2018/06/01/dramatization</id>
<content type="html" xml:base="http://court-on-the-palm.com.ua/2018/06/01/dramatization/">&lt;p&gt;Ми спробували знайти хоча б частину з відповідей у судовому реєстрі. Зокрема, наскільки поширений такий прийом під час досудового розслідування, як часто використовується інсценізація вбивств. І чи правий Генеральний прокурор, коли говорить, що інсценізація вбивств настільки поширена практика, що силові структури вдаються до цього десятки разів на рік.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;У Єдиному державному реєстрі судових рішень є лише 14 документів, де фігурує «інсценізація».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Найбільш відомим випадком є справа, яка стосуються честі і гідності Анатолія Шарія. Мова йде про медійний скандал за позовом до ГО «Детектор медіа», де позивач вимагає спростувати, у тому числі, такий уривок з текстового матеріалу «відомий відеоблогер-утікач і рупор «руського міра» ОСОБА_4, який спершу… інсценував напад на самого себе й переслідування режиму ОСОБА_6, у зв’язку з чим отримав політичний притулок у ЄС, під час Майдану почав активно співпрацювати з українською владою, а після поразки ОСОБА_6 влаштував ще одну інсценізацію зі втечею й викладенням даних своєї кредитної картки для допомоги, а буквально за кілька днів уже став широкоцитованим провладними російськими ЗМІ».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Частково деперсонізований текст рішення прямо вказує, що мова йде про Анатолія Шарія, який твердження про інсценізацію сприйняв негативно та вказав, що  «поширюючи таку інформацію відповідачі не могли не усвідомлювати її негативний вплив на честь, гідність та ділову репутацію позивача».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Суд першої інстанції у задоволенні його позову відмовив, в апеляційній інстанції &lt;a href=&quot;http://reyestr.court.gov.ua/Review/68926460&quot;&gt;скаргу відхилили&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Усі інші справи набагато менш відомі, але могли би бути не менш кінематографічними та придатними для створення шоу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Наприклад, у колонію в торті «Золотий ключик» &lt;a href=&quot;http://reyestr.court.gov.ua/Review/32881146&quot;&gt;передають метадон&lt;/a&gt;, але засуджений оскаржує звинувачення, у тому числі, через те, що слідчий не перевірив можливість інсценізації злочину, чим порушив ст. 22 КПК України. Або, наприклад, у справі про примусову психіатричну допомогу. За висновком лікаря-психіатра хвора, серед іншого, &lt;a href=&quot;http://reyestr.court.gov.ua/Review/35656764&quot;&gt;«виказує маячні ідеї відношення, інсценізації, переслідування. На питання відповідає не по суті»&lt;/a&gt;. Такий опис схожий на багатьох сучасних дописувачів соціальних мереж, але ніхто не вимагає їх спеціалізованої експертизи. До речі, суд прийняв рішення госпіталізувати вказану хвору.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Є й справа про &lt;a href=&quot;http://reyestr.court.gov.ua/Review/36982407&quot;&gt;«інсценізацю  втрати паспорта з подальшим оформленням кредиту на «загублений» документ»&lt;/a&gt;. Жінка оформила кредит в «Приватбанку» для купівлі телефона, але потім не сплачувала ні кредит, ні відсотки. У письмовому запереченні на позов вказала, що загубила паспорт і кредит отримав на її ім’я хтось інший. Банк вважає, що це інсценізація втрати паспорта, оскільки під час оформлення кредиту вона буде сфотографована у торгівельній мережі. І суд прийняв це твердження, оскільки на фото, яке надала служба безпеки банку «вбачається  ідентичність особи відповідачки з фото у паспорті».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Або раніше судимий і визнаний винним у крадіжках, відмовлявся від інсценізації злочину, на який його начебто вмовляли працівники районного відділу міліції. Суть інсценізації полягала в тому, що засуджений мав за поясом зберігати «особливо небезпечну речовину канабіс», яку виготовив з вирощеної на смітнику сировини. Працівники міліції нібито давали йому гроші на горілку та говорили, що суд більшого покарання за наркотики не дасть. Але в СІЗО з’ясувалось, що з «наркотичною» справою важче звільнитись умовно-достроково, і інсценізатор-експериментатор вирішив відмовитись від своїх показань. Працівники міліції у суді заявили, що грошей на горілку не давали і на наркотики не вмовляли. &lt;a href=&quot;http://reyestr.court.gov.ua/Review/21121471&quot;&gt;Суд визнав&lt;/a&gt; звинуваченого винним.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Є навіть &lt;a href=&quot;http://reyestr.court.gov.ua/Review/27498981&quot;&gt;справа про порушення авторських прав&lt;/a&gt; та незаконну інсценізацію театральної вистави російського драматурга «Давай займемся…», яка у 2002 році була поставлена Державним закладом культури м. Москви «Театр Романа Віктюка».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Фігурує «інсценізація» і в &lt;a href=&quot;http://reyestr.court.gov.ua/Review/29110222&quot;&gt;справі про стягнення заробітної платні&lt;/a&gt; режисера-постановника Хмельницького обласного музично-драматичного театру ім. М.П. Старицького 2012 року.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Справа, де сторона захисту вказує, що побиття і схиляння до співмешкання можуть бути &lt;a href=&quot;http://reyestr.court.gov.ua/Review/2144775&quot;&gt;інсценізацію обвинувачення з боку потерпілої&lt;/a&gt;, бо вона запізно звернулась до суду і не довела своє обвинувачення.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Є ще справи про інсценізації господарських спорів (&lt;a href=&quot;http://reyestr.court.gov.ua/Review/4690435&quot;&gt;тут&lt;/a&gt; і &lt;a href=&quot;http://reyestr.court.gov.ua/Review/7086347&quot;&gt;тут&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Справ про інсценізацію вбивств немає.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Але. Інсценізація вбивства може формулюватись як «контроль за вчиненням злочину» згідно зі ст. 271 Кримінально-процесуального кодексу України.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;З 1 січня по 31 травня документів таких документів в ЄДРСР 13. Загалом, контроль за вчиненням злочину найчастіше використовується у справах про вимагання, корупцію, наркотики. Робляться контрольні закупки, контрольні хабарі тощо.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«Контрольованих вбивств»  1 січня по 31 травня у ЄДРСР – 6. Не завжди ті, що беруть участь у таких інсценізаціях не стають потім звинуваченими та засудженими. Наприклад, в одній справі звинувачений &lt;a href=&quot;http://reyestr.court.gov.ua/Review/71460499&quot;&gt;вказує&lt;/a&gt;, що «наміру вчиняти вбивство потерпілого ОСОБА_7 він не мав, а спілкувався з залегендованою особою на прізвище ОСОБА_10, який виконував роль кілера, за ініціативою працівників ГУБОЗу, щоб викрити наркотрафік, у якому брав участь і його давній знайомий ОСОБА_7». До того ж мова у цьому рішення йде про «публічну особу», але документ деперсоналізований повністю.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Є &lt;a href=&quot;http://reyestr.court.gov.ua/Review/71502037&quot;&gt;справа про попередження вбивства&lt;/a&gt;, яке планувалось способом небезпечним для багатьох людей (з використанням радіокерованої вибухівки), &lt;a href=&quot;http://reyestr.court.gov.ua/Review/72201876&quot;&gt;замовлення вбивства рідного брата&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://reyestr.court.gov.ua/Review/72984213&quot;&gt;організацію викрадення людини&lt;/a&gt; з метою отримання викупу та подальшого вбивства, &lt;a href=&quot;http://reyestr.court.gov.ua/Review/73069116&quot;&gt;замовлення вбивства вагітної&lt;/a&gt;. І в усіх них є дані про «контроль за вчиненням злочину». Тобто принаймні у фразі Генерального прокурора Луценка про десятки таких справ на рік немає великої розбіжності із фактами.&lt;/p&gt;
</content>
<author>
<name>Ольга Бугай</name>
</author>
<summary>Ми спробували знайти хоча б частину з відповідей у судовому реєстрі. Зокрема, наскільки поширений такий прийом під час досудового розслідування, як часто використовується інсценізація вбивств. І чи правий Генеральний прокурор, коли говорить, що інсценізація вбивств настільки поширена практика, що силові структури вдаються до цього десятки разів на рік.</summary>
</entry>
<entry>
<title>Відкриті дані: з судом, але без санкції</title>
<link href="http://court-on-the-palm.com.ua/2018/05/25/sanctions/" rel="alternate" type="text/html" title="Відкриті дані: з судом, але без санкції" />
<published>2018-05-25T08:00:00+03:00</published>
<updated>2018-05-25T08:00:00+03:00</updated>
<id>http://court-on-the-palm.com.ua/2018/05/25/sanctions</id>
<content type="html" xml:base="http://court-on-the-palm.com.ua/2018/05/25/sanctions/">&lt;p&gt;Обсяг ринку відкритих даних &lt;a href=&quot;http://tapas.org.ua/wp-content/uploads/2018/04/1524641131.pdf&quot;&gt;у 2017 році складав до $903 млн (0,81% ВВП)&lt;/a&gt;, і є тенденція до зростання. Постанова Кабінету Міністрів України від 21 жовтня 2015 року №835 набрала чинності 24 жовтня 2015 року і визначила набори, які мають бути опубліковані у форматі відкритих даних. З понад 300 наборів, які мали бути опубліковані, станом на грудень 2017 року 93% було оприлюднено.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Але не все було просто і райдужно. Журналісти та активісти часто були тими, хто за допомогою судів намагався зобов’язати владні органи працювати і відкривати дані, розпорядниками яких ті є.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Усього у судовому реєстрі на даний час є 303 документи, які стосуються відкритих даних.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;У переважній більшості випадків, суд ставав на бік позивача, а спроби відповідача пояснити відсутність публікації відкритих даних з різних причин називає «неспроможною позицією».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Також у судах не спрацьовували відмовки державних органів щодо того, що відкриті дані – це не публічна інформація.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«З системного аналізу наведених норм вбачається, що переліки (реєстри) наборів даних оприлюднюються розпорядником інформації у формі відкритих даних та, відповідно, самі по собі відносяться до виду публічної інформації», - &lt;a href=&quot;http://reyestr.court.gov.ua/Review/61414070&quot;&gt;вказував Одеський окружний адміністративний суд&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Більше того, якщо перед походом до суду, позивач звертався до розпорядника даних з листом, у якому були найбільш загальні питання, на зразок «які переліки наборів даних оприлюднюються відповідачем у формі відкритих даних?», «де саме такі дані оприлюднюються?», «яка періодичність їх оновлення?», а у відповідь отримував відписку про те, що орган владних повноважень не розуміє, яка сама інформація запитується, суд також ставав на бік позивача і навіть роз’яснював відповідачу, що таке відкриті дані з посиланням на законодавство.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Позивачі часто вимагали не лише публікації відкрити даних, але й визнання бездіяльності органу владних повноважень, і суд задовольняв такі позови. Але, як показав вибіркова перевірка того, як виконувались судові рішення, далеко не завжди це мало якесь значення.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Наприклад, бездіяльність Леляцької сільської ради Жмеринського району Вінницької області хоч і була визнана незаконною, а сільського голову зобов’язали в межах повноважень видати розпорядження про підготовку та публікацію наборів відкритих даних, але поки що зрушень немає. Ні на сайті сільської ради, ні на Єдиному державному веб-порталі відкритих даних &lt;a href=&quot;http://data.gov.ua&quot;&gt;data.gov.ua&lt;/a&gt; поки що немає жодного набору, хоча Леляцька сільська рада зареєстрована як розпорядник інформації.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Бобринецька районна рада Кіровоградської області фігурувала в подібній справі. Як результат, на сайті ради тепер є таблиця з переліком наборів, у якій за посиланням знаходяться .pdf-файли, викладені на issuu.com. На &lt;a href=&quot;http://data.gov.ua&quot;&gt;data.gov.ua&lt;/a&gt; Бобринецька районна рада не зареєстрована.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Натомість, коли суд визнав протиправним дії Київського відділу державної виконавчої служби міста Одеси Головного територіального управління юстиції в Одеській області щодо відмови у наданні інформації, тепер на &lt;a href=&quot;http://data.gov.ua&quot;&gt;data.gov.ua&lt;/a&gt; можна знайти 9 наборів даних. Запорізька міська рада після подібного рішення суду також має на цьому ж ресурсі 9 наборів.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Незважаючи на пряму вказівку в законодавстві щодо публікації відкритих даних і навіть рішення суду, які зобов’язували їх публікувати, розпорядники даних дотримувались закону вибірково. Можливо, у тому числі, тому що законодавство не передбачає якихось санкцій за непублікацію відкритих даних.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разом з тим, схоже, позитивна мотивація, коли органи владних повноважень заохочують конкурсами та тренерськими програмами, як це робить &lt;a href=&quot;http://tapas.org.ua/&quot;&gt;TAPAS&lt;/a&gt;, є більш продуктивною, ніж судові рішення. Які, зрештою, можна і не виконувати, як показала практика деяких розпорядників.&lt;/p&gt;
</content>
<author>
<name>Ольга Бугай</name>
</author>
<summary>Обсяг ринку відкритих даних у 2017 році складав до $903 млн (0,81% ВВП), і є тенденція до зростання. Постанова Кабінету Міністрів України від 21 жовтня 2015 року №835 набрала чинності 24 жовтня 2015 року і визначила набори, які мають бути опубліковані у форматі відкритих даних. З понад 300 наборів, які мали бути опубліковані, станом на грудень 2017 року 93% було оприлюднено.</summary>
</entry>
<entry>
<title>Арифметика у скасуванні повідомлення про підозру</title>
<link href="http://court-on-the-palm.com.ua/2018/05/18/suspicion/" rel="alternate" type="text/html" title="Арифметика у скасуванні повідомлення про підозру" />
<published>2018-05-18T08:00:00+03:00</published>
<updated>2018-05-18T08:00:00+03:00</updated>
<id>http://court-on-the-palm.com.ua/2018/05/18/suspicion</id>
<content type="html" xml:base="http://court-on-the-palm.com.ua/2018/05/18/suspicion/">&lt;p&gt;16 березня 2018-го набули чинності зміни до Кримінального процесуального кодексу України, якими передбачено право оскаржувати повідомлення про підозру під час досудового розслідування. Коли були проголосовані ці зміни до КПК, НАБУ вказувало на імовірність того, що досудове слідство може бути паралізоване, а експерти коаліції «Реанімаційний пакет реформ» підкреслювали, що найкращим виходом буде ветування Президентом проголосованого закону.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Експерти, з одного боку, говорили, що оскарження повідомлення про підозру, - це повернення корупційної практики, коли підозрюваний міг відкупитись ще на етапі досудового слідства. Інші наголошували, що, навпаки, у законі варто було би закріпити можливість негайного оскарження повідомлення про підозру, а не після спливу 1-2 місяців.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Чинна редакція п. 10 ч. 1 ст. 303 КПК України звучить так:  «Рішення, дії чи бездіяльність слідчого або прокурора, які можуть бути оскаржені під час досудового розслідування, та право на оскарження&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li&gt;На досудовому провадженні можуть бути оскаржені такі рішення, дії чи бездіяльність слідчого або прокурора: (…)&lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;10) повідомлення слідчого, прокурора про підозру після спливу одного місяця з дня повідомлення особі про підозру у вчиненні кримінального проступку або двох місяців з дня повідомлення особі про підозру у вчиненні злочину, але не пізніше закриття прокурором кримінального провадження або звернення до суду із обвинувальним актом - підозрюваним, його захисником чи законним представником.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;16 травня спливло 2 місяці з моменту набрання чинності змін до КПК у частині оскарження оголошення підозри. За цей час у ЄДРСР з’явилось 234 документи, включаючи 21 - в апеляційній інстанції.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Найчастіше оскаржувати повідомлення про підозру намагались у Харківській області (40 документів), м. Київ (39), Дніпропетровській та Донецькій областях (по 18) та Львівській області (15).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Жодної спроби оскаржити підозру не було у Луганській, Сумській та Тернопільській областях, і це, схоже, найбільш продуктивний шлях.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Незважаючи на те, що у КПК вказані чіткі терміни оскарження, адвокати підозрюваних намагались спробувати щастя і до набрання чинності норми, і до початку спливу 1 місяця, коли мова йшла про кримінальні проступки, або до спливу 2 місяців, коли мова йшла про кримінальні злочини.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Більшість суддів в ухвалах займались чітким арифметичним підрахунком і не задовольняли скаргу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;У тому випадку, якщо  суддя першої інстанції задовольняв скаргу про скасування підозри, виходячи з обставин справи, але не враховуючи встановлені законодавством терміни, суд апеляційної інстанції вказував, що таке &lt;a href=&quot;http://reyestr.court.gov.ua/Review/73280986&quot;&gt;«скасування повідомлення про підозру є необґрунтованим та безпідставним»&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Окремо варто звернути увагу на те, що захисникам варто зважати не лише на дату повідомлення про підозру, як це вказано в п. 10 ч. 1 ст. 303 КПК України, але й &lt;a href=&quot;http://reyestr.court.gov.ua/Review/73138862&quot;&gt;на дату внесення відомостей про проступок або злочин в ЄРДР&lt;/a&gt;. Якщо відомості в ЄРДР були внесені до 16 травня, скаргу про скасування повідомлення про підозру повертають скаржнику.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Якщо ж відомості в ЄРДР внесені після 16 березня 2018, але повідомлення про підозру у кримінальному злочині винесене до 16 травня (тобто до того, як минуло 2 місяці з набрання чинності норми), &lt;a href=&quot;http://reyestr.court.gov.ua/Review/73108450&quot;&gt;підстав для задоволення скарги немає&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Фактично протягом 2 місяців з набрання нормою чинності судді не розглядали скарги на повідомлення про підозру по суті. І навіть якщо вказувалось, «не достатньо доказів, щоб виправдати розслідування та висунути обвинувачення», скарга не задовольнялась через невідповідні терміни оскарження.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Отже, найважливіші моменти:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Оскаржувати повідомлення про підозру є сенс у тому випадку, якщо кримінальне провадження, у рамках якого її висунуто, внесене в ЄРДР після 16 березня 2018 року**.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Оскаржувати повідомлення про підозру є сенс лише тоді, якщо спливло &lt;strong&gt;2 місяці з вручення&lt;/strong&gt;, тобто, як мінімум, &lt;strong&gt;з 16 травня&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Якщо досудове слідство уже завершене, то повідомлення про підозру не оскаржити. Незважаючи на те, що в нормі це прямо вказано, але захисники все одно пробують щастя, хоч і безуспішно.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Якщо суд першої інстанції задовольнить скаргу про скасування підозри, не врахувавши терміни, вона з великою мірою вірогідності буде скасована в апеляційній інстанції.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Отже, на формування судової практики з цього питання за фабулою справи, а не календарними підрахунками треба буде зачекати ще кілька місяців. А поки що у цих справах календар і підрахунки – головне.&lt;/p&gt;
</content>
<author>
<name>Ольга Бугай</name>
</author>
<summary>16 березня 2018-го набули чинності зміни до Кримінального процесуального кодексу України, якими передбачено право оскаржувати повідомлення про підозру під час досудового розслідування. Коли були проголосовані ці зміни до КПК, НАБУ вказувало на імовірність того, що досудове слідство може бути паралізоване, а експерти коаліції «Реанімаційний пакет реформ» підкреслювали, що найкращим виходом буде ветування Президентом проголосованого закону.</summary>
</entry>
</feed>
